\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}

%for the justifying command
\usepackage{ragged2e}

%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%--------------------------------------

%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------

%Hyphenation rules
%--------------------------------------
\usepackage{hyphenat}
\hyphenation{mate-mática recu-perar}
%--------------------------------------

\addtobeamertemplate{block begin}{}{\justifying}

\title{Redes Neurais Convolucionais com Grafos}
\subtitle{}
\date{\today}
\author{Marcos \{Aristu | Tarski | Schonfinkel\}}
\institute{Ciência da Computação - UFMA}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{Sumário}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}[fragile]{Introdução}
    Coisas que serão discutidas nos próximos 30 minutos:
  \begin{itemize}
    \item Deep Learning
    \item Grafos
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{CNNs}

\begin{frame}[fragile]{O que são convoluções}
    Uma convolução é uma operação matemática em duas funções ($f$ e $g$) que produz uma terceira função ($f \ast g$) que expressa como 
    \pause
    \[ f(x) \ast g(x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(y) g(x-y)dy \]
    definição de uma convolução em 1 dimensão.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{O que são convoluções}
    \[ f(x,y) \ast g(x,y) = \int_{-\infty}^{+\infty} \int_{-\infty}^{+\infty} f(z,w) g(x-z, y-w) ~ dz ~ dw \]
    \pause

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{conv2d1.png}\\[1ex]
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{conv2d2.png}
        \caption{Exemplo de uma convolução 2D em imagens}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplo}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{cnn.png}
        \caption{CNN}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Extra}
  \begin{itemize}
    \item CNNs apresentam bons resultados em estruturas de dados matriciais. Mas falham em dados mais genéricos como grafos.
    \item Convoluções em grafos são uma generalização das convoluções normais.
    \item Forçar arbitrariamente alguns tipos de dados em estruturas matriciais ou semi-matriciais acaterretará em perda de certas informações (que podem vir a ser úteis).
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Grafos}

\begin{frame}[fragile]{Grafos}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{space.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Grafos}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{sphere.jpg}
        \caption{Simplex e a esfera}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Grafos}
  \begin{itemize}
    \item Grafos podem representar coisas não contínuas e não diferenciáveis (um grafo desconexo, por exemplo).
    \item Convoluções em grafos são uma generalização das convoluções normais.
    \item Forçar arbitrariamente alguns tipos de dados em estruturas matriciais ou semi-matriciais acaterretará em perda de certas informações (que podem vir a ser úteis).
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Isomorfismos em Grafos}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,height=0.9\textheight,keepaspectratio]{gisomorphism.png}
        \caption{Simplex e a esfera}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Por que as CNNs funcionam?}

\begin{frame}[fragile]{Inception V-3}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,height=0.9\textheight,keepaspectratio]{inceptionv3.png}
        \caption{Inception V-3}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Data Augmentation}
    Usando técnicas como "Data Augmentation"  é possível aumentar o tamanho (e complexidade) de uma base de dados usando apenas operações de translação, rotação, espelhamento, shrink...
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,height=0.9\textheight,keepaspectratio]{cat_data_augmentation.png}
        \caption{Aumentando uma base de dados com gatos.}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Simetria em Deep Learning}

\begin{itemize}
    \item Compartilhamento de pesos: Explora a simetria (invariância) da translação.
    \item Profundidade: Explora propriedades equivariantes.
\end{itemize}

\begin{block}{Equivariância:}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{centroid.png}
        \caption{Centróides não são invariantes, mas sim equivariantes. Aplicar uma transformação no triângulo e depois calcular o centróide é equivalente a calcular o centróide primeiro e depois aplicar as transformações.}
    \end{figure}
\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{(Interessante) Convoluções em Grupos}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,height=0.4\textheight,keepaspectratio]{conv_v_gconv.png}
        \caption{Conv X GCONV}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{(Interessante) Convoluções em Grupos}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth,height=0.8\textheight,keepaspectratio]{group_conv.png}
        \caption{Convolução de um grupo que explora a simetria da Rotação.}
    \end{figure}
\end{frame}


\section{Arquitetura}


\begin{frame}[fragile]{Knowledge Graphs}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{kgraph.jpg}
        \caption{$\star$ Uma parte necessária para algo seja considerado inteligente.}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{CNN + Grafos}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{gcnn2.png}
        \caption{CNN}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Filtros}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.2\textwidth]{kernel.png}
        \caption{Filtro 3x3.}
    \end{figure}

    \begin{itemize}
        \item Transforma os vizinhos individualmente:
            \[ W^{(l)}_i h^{(l)}_i \]
        \item Some tudo:
            \[ \sum_{i} W^{(l)}_i h^{(l)}_i \]
        \item Aplique uma função não-linear:
            \[ h^{(l+1)}_0 = \sigma \Big ( \sum_{i} W^{(l)}_i h^{(l)}_i \Big ) \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Problema}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{graph1.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Problema}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{graph2.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Problema}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{gfilter.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arquitetura das GCNNs}
  \begin{block}{Definição}
    Nesses modelos o objetivo é aprender uma função de sinais/características de um grafo $\mathcal{G} = (\mathcal{V}, \mathcal{E})$, que possui como input:

    \begin{enumerate}
        \item Uma descrição $x_i$ para cada vértice $i$, caracterizado por uma matriz $X$ de dimensões $N \times D$, onde $N$ é o número de vértices(nós) e $D$ é o número de características do input.
        \item Alguma represetenção do grafo, geralmente na forma de uma matriz de adjacência $A$.
    \end{enumerate}
    O resultado final é um conjunto de nós $Z (N \times F)$ (Nós X Características). 
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Arquitetura das GCNNs}
  \begin{block}{Definição}
    Cada camada da rede pode ser escrita como uma função não-linear
    \[ H^{(l+1)} = f(H^{(l)}, A) \]
    onde $H^{(0)} = X$ e $H^{(L)} = Z$, $L$ é a quantidade camadas. Domínios diferentes diferem apenas em como $f(\cdot, \cdot)$ é escolhida e parametrizada.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{(Kipf \& Welling)}

    \[ f(H^{(l)}, A) = \sigma \Bigg ( \hat{D}^{-\frac{1}{2}} \hat{A} \hat{D}^{-\frac{1}{2}} H^{(l)} W^{(l)} \Bigg ) \]
    onde $\hat{A} = A + I$, $\hat{D}$ é uma matriz diagonal com o grau dos nós da matriz $\hat{A}$.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{GCNN}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{arch.png}
        \caption{Arquitetura com 2 convoluções.}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Graph Embeddings}
"Embedding" refere-se à uma representação de um dado em uma quantidade razoável de dimensões. 

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{karate2.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Graph Embeddings}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{it1.png}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Graph Embeddings}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{it2.png}
    \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Graph Embeddings}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{it3.png}
    \end{figure}
\end{frame}


\section{Conclusão}

\begin{frame}[fragile]{Conclusão}
    \begin{itemize}
        \item Convoluções aparentemente são uns dos ingredientes secretos em Deep Learning.
        \item Parece ser possível generalizar convoluções em estruturas mais complicadas, como Grafos ou Grupos.
        \item Código fonte da implementação do Kipf e Welling
        \url{https://github.com/tkipf/gcn}
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


